【FFC馬凱被拒續簽證】拒羅哲斯關乎外交？ 林鄭：舊年冇清楚講

香港外國記者會（FCC）第一副主席、《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱（Victor Mallet），被特區政府拒絕工作簽證續期申請，引起社會爭議。

行政長官林鄭月娥今早（11日）出席一個關於施政報告的電台聯播節目時，被問及她早前回應事件時，指出入境屬特區自治範圍，但去年出席同一節目時，卻指英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯（Benedict Rogers）被拒入境香港，是外交問題。林鄭回應時表示，「我去年應該不是這麼清楚地這樣說，我只是回應了一個題目，有些事情並非特區政府自治範圍，外交不是，防務也不是。」

《香港01》翻查去年節目錄音時發現，當時林鄭確實暗示羅哲斯事件與外交有關。

林鄭月娥在電台節目上，有聽眾致電要求她解釋港府不批准馬凱簽證續期的真正原因，及「紅線」到底在何位置。

林鄭表示，對港獨不能容忍的線「已經劃了」，強調港獨是不能觸碰的底線。她又表示，「入境政策也有線」，入境處長會按照政策、法律做決定，不會就個別個案公開交代原因，「如今日可以講（原因），明日也可以講，就會影響政策一致性。」而被問及特首是否參與決定拒絕馬凱簽證的決定時，林鄭就重申，是「入境處長決定」。

然而，當林鄭再被問及羅哲斯事件與馬凱事件，如何區分何時是外交，何時是自治範圍時，她就表示，「我去年應該不是這麼清楚地這樣說的，我只是回應一個題目，有些事情並非特區政府自治範圍，外交不是，防務也不是。」

至於馬凱事件是否涉及外交，林鄭就稱，「我不會回答。」

翻查去年林鄭出席同一節目的錄音，林鄭當時被問到，羅哲斯認為自己是由於中央不允許他入境，香港政府才會拒絕他，林鄭當時表示，「我不能透露詳情，但畢竟在基本法下，外交係中央嘅事務」，而被追問羅哲斯事件是否就是屬於林鄭口中的外交事事務時，林鄭就暗示，「我唔能夠講俾你聽個詳情，但如果你話所有嘢都係高度自治範圍，咁就唔係基本法內文規定嘅。」

當再被問到出入境事務，香港是否可以自己管理時，林鄭就再暗示，「你要看出入境過程中，有冇涉及一啲外交嘅問題啦，（羅哲斯是否涉及外交）就當然唔能夠披露啦。」